\section{テイラー展開}
\label{taylor}
\setcounter{exer}{0}
\setcounter{preexer}{0}
\setcounter{theorem}{0}

\subsection{平均値の定理}

\refstepcounter{theorem}

\noindent
{\bf 定理\thesection-\thetheorem}: \index{ろるのていり@ロルの定理} \(f(x)\)が区間\([a,b]\)で連続、\((a,b)\)で微分可能であり、
\(f(a)=f(b)=0\)なら、\(f'(c)=0\ \ \ (a < c < b)\)となる\(c\)が少なくとも
1つ存在する。これを{\bf ロルの定理}(Rolle's theorem)という。

\noindent
{\bf 証明\thesection-\thetheorem}: \(f(x)\)が定数なら、\(f'(x)=0\)となり、定理は明らかである。それ以外に
関しては、閉区間\([a,b]\)で\(f(x)\)には最大値\(M\)と最小値\(m\)が存在する。
\(M\neq f(a)\)なら、最大値を与える点を\(x=c\)とすると、\(M=f(c)\)。十分
小さい\(h\)に対し\(f(c+h)-f(c)\leq 0\)だから、

\begin{eqnarray}
\frac{f(c+h)-f(c)}{h}\leq 0 \ \ \ \ \ \ (h > 0)\nonumber\\
\frac{f(c+h)-f(c)}{h}\geq 0 \ \ \ \ \ \ (h < 0)\nonumber
\end{eqnarray}

\noindent
\(f(x)\)は微分可能だから、\(h\to 0\)の極限を取れば両者は\(f'(c)=0\)を与えるが、
\(f'(c)\leq 0\)かつ\(f'(c)\geq 0\)でなければならないから、\(f'(c)=0\)。
また\(M=f(a)\)のとき、\((a,b)\)に最小値\(m\)を与える\(x=c'\)が存在するから、
上と同様にして、\(f'(c)\geq 0, f'(c) \leq 0\)でなければならず、\(f'(c')=0\)となる
\(c'\)が\((a,b)\)内に存在する。

\begin{flushright}
□
\end{flushright}

\vspace{1em}

\refstepcounter{theorem}

\noindent
{\bf 定理\thesection-\thetheorem}: \index{へいきんちのていり@平均値の定理} \(f(x)\)が区間\([a,b]\)で連続で区間\((a,b)\)で微分可能ならば、

\begin{equation}
f(b)-f(a)=f'(c)(b-a)
\label{eqn_av10}
\end{equation}

\noindent
となる\(c\ \ (a < c < b)\)が少なくとも1つ存在する。これを{\bf 平均値の定理}という。

\noindent
{\bf 証明\thesection-\thetheorem}:

\begin{displaymath}
F(x)=f(b)-f(x)-\frac{f(b)-f(a)}{b-a}(b-x)
\end{displaymath}

\noindent
を考えれば、\(F(x)\)は\([a,b]\)で連続、\((a,b)\)で微分可能である。
\(F(a)=F(b)\)だから、\(F(x)\)のロルの定義が適用できて、\(F'(c)=0\)となる\(c\)が
少なくとも区間\((a,b)\)に1つは存在する。

\begin{displaymath}
F'(x)=-f'(x)+\frac{f(b)-f(a)}{b-a}
\end{displaymath}

\noindent
より、\(F'(c)=0\)とおいて、

\begin{displaymath}
f'(c)=\frac{f(b)-f(a)}{b-a}
\end{displaymath}

\begin{flushright}
□
\end{flushright}

\((a,b)\)内の点\(c\)は\(c=a+\theta(b-a)\ \ (0 < \theta < 1)\)と表すこともでき、
式\ref{eqn_av10}は、

\begin{equation}
f(b)=f(a)+f'(a+\theta(b-a))(b-a)
\end{equation}

\noindent
と書くことができる。


\subsection{テイラーの定理}

\refstepcounter{theorem}

\noindent
{\bf 定理\thesection-\thetheorem}: \(f(x),f'(x),\cdots,f^{(n-1)}(x)\)は\([a,b]\)で連続で\((a,b)\)で\(f^{(n)}(x)\)が存在すれば、

\begin{eqnarray}
f(b)=f(a)+\frac{f'(a)}{1!}(b-a)+\frac{f''(a)}{2!}(b-a)^{2}+\nonumber\\
\cdots +\frac{f^{(n-1)}(a)}{(n-1)!}(b-a)^{n-1}+\frac{f^{(n)}(c)}{n!}(b-a)^{n}\nonumber\\
(a<c<b)
\end{eqnarray}

\noindent
となるような\(c\)が存在する。これをテイラーの定理(Taylor's theorem)と呼
び、上式の右辺を左辺の{\bf テイラー展開}\index{ていらーてんかい@テイラー展開}(Taylor expansion)という。

\vspace{1em}

\noindent
{\bf 証明\thesection-\thetheorem}:

\begin{eqnarray}
f(b)=f(a)+\frac{f'(a)}{1!}(b-a)+\frac{f''(a)}{2!}(b-a)^{2}+\nonumber\\
\cdots +\frac{f^{(n-1)}(a)}{(n-1)!}(b-a)^{n-1}+\frac{k}{n!}(b-a)^{n}
\label{taylor_p1}
\end{eqnarray}

\noindent
とおく。\(k\)以外の変数が固定されていても、\(k\)の値を調整すれば、式\ref{taylor_p1}を
成立させることができる。右辺の\(a\)を\(x\)に置き換え、\(f(b)\)から引くと、

\begin{eqnarray}
F(x)=f(b)-f(x)-\frac{f'(x)}{1!}(b-x)-\frac{f''(x)}{2!}(b-x)^{2}-\nonumber\\
\cdots -\frac{f^{(n-1)}(x)}{(n-1)!}(b-x)^{n-1}+\frac{k}{n!}(b-x)^{n}
\end{eqnarray}

\noindent
\(F(a)=0, F(b)=0\)であり、Rolleの定理から\(F'(c)=0, a<c<b\)となる\(c\)が存在する。

\begin{equation}
F'(c)=-\frac{f^{(n)}(c)}{(n-1)!}(b-c)^{n-1}+\frac{k}{(n-1)!}(b-c)^{n-1}=0
\end{equation}

\noindent
より\(k=f^{(n)}(c)\)を得る。

\vspace{-1em}

\begin{flushright}
□
\end{flushright}

区間\([a,b]\)は任意だから、\(a=0\)、\(b=x\)とおけば次のマクローリン展開\index{まくろーりんてんかい@マクローリン展開}
(Maclaurin expansion)と呼ばれる展開式が得られる。

\begin{eqnarray}
f(x) & = & f(0)+\frac{f'(0)}{1!}x+\frac{f''(0)}{2!}x^{2}+\cdots\nonumber\\
     &   & +\frac{f^{n-1}(0)}{(n-1)!}x^{n-1}+\frac{f^{n}(\theta x)}{n!}x^{n}\ \ \ \ \ \ \ \ (0 < \theta < 1)
\end{eqnarray}
