\documentclass[a4j,12pt]{jarticle}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{fancybox}
\pagestyle{plain}

\begin{document}

酔っ払いは１回の跳躍でぴょんと距離$a$だけ動くと仮定しよう。但しそれが
東か西かは同様に確からしいとする。

さて$n$回($n$は十分大きな整数とする)の跳躍の後、粒子は(今後簡単に粒子にする)$ma$の位置にいたとする。$m$は正にも
負にもなり得るが、$\left|m\right|\leq n$が成立する。

右に跳んだ回数を$n_{+}$、左に跳んだ回数を$n_{-}$とすると、直ちに

\begin{equation}
n=n_{+}+n_{-}\ \ \ \ \ m=n_{+}-n_{-}
\label{eq_rwalk10}
\end{equation}

\noindent
であることが導かれる。但し$m$にたどり着くまで右$(n_{+})$と左$(n_{-})$をどのように組み合わせてもいい。
組み合わせの数$W_{n}(m)$が多いほどその場所$(ma)$にたどり着く確率が多いことは分かるだろう。そこで
$n$回の跳躍で$m$にたどり着く場合の数$W_{n}(m)$は

\begin{equation}
W_{n}(m)=\displaystyle \frac{n!}{n_{+}!n_{-}!}
\label{eq_rwalk11}
\end{equation}

\noindent
である。また式\ref{eq_rwalk10}から

\begin{equation}
n_{+}=\frac{n+m}{2}\ \ \ \ \ n_{-}=\frac{n-m}{2}
\label{eq_rwalk12}
\end{equation}

\noindent
となり、これを式\ref{eq_rwalk11}に代入すれば、$W_{n}(m)$を求めることができる。しかしこれはとても
大きな数になるので、その対数をとって$\log W_{n}(m)$を計算しよう。

\begin{equation}
\log W_{n}(m)=\log\frac{n!}{\left(\frac{n+m}{2}\right)!\left(\frac{n-m}{2}\right)!}
\label{eq_rwalk13}
\end{equation}

\noindent
$n$が十分大きいので、$\log z!\simeq z\log z-z$をこの式に代入して、

\begin{eqnarray}
&   & \log\frac{n!}{\left(\frac{n+m}{2}\right)!\left(\frac{n-m}{2}\right)}!
  =  n\log n-n-\left(\frac{n+m}{2}\right)\log\left(\frac{n+m}{2}\right)+\left(\frac{n+m}{2}\right)\nonumber\\
&   & -\left(\frac{n-m}{2}\right)\log\left(\frac{n-m}{2}\right)+\left(\frac{n-m}{2}\right)\nonumber\\
& = & n\left\{\log 2-\frac{1}{2}\left(1+\frac{m}{n}\right)\log\left(1+\frac{m}{n}\right)-\frac{1}{2}\left(1-\frac{m}{n}\right)\log\left(1-\frac{m}{n}\right)\right\}
\end{eqnarray}

\noindent
となる。ここで\(x\ll 1\)を前提にテイラー展開
$\displaystyle \log(1+x)\simeq x-\frac{x^{2}}{2}+\frac{x^{3}}{3}-\frac{x^{4}}{4}+\cdots  $
を使って

\begin{eqnarray}
&   & n\left\{\log 2-\frac{1}{2}\left(1+\frac{m}{n}\right)\log\left(1+\frac{m}{n}\right)-\frac{1}{2}\left(1-\frac{m}{n}\right)\log\left(1-\frac{m}{n}\right)\right\}\nonumber\\
& = & \log 2^{n}-\frac{n}{2}\left\{\left(1+\frac{m}{n}\right)\left(\frac{m}{n}-\frac{1}{2}\frac{m^{2}}{n^{2}}\right)+\left(1-\frac{m}{n}\right)\left(-\frac{m}{n}-\frac{1}{2}\frac{m^{2}}{n^{2}}\right)\right\}\nonumber\\
& = & \log 2^{n}-\frac{1}{2}\frac{m^{2}}{n}
\end{eqnarray}

\noindent
従って

\begin{equation}
W_{n}(m)=2^{n}\exp\left(-\frac{m^{2}}{2n}\right)=A\exp\left(-\frac{x^{2}}{2a^{2}n}\right)
\end{equation}

\noindent
$W_{n}(\displaystyle \frac{x}{a})$を確率とみなして、係数$A$を決めよう。

\begin{equation}
\int_{-\infty}^{\infty}A\exp\left(-\frac{x^{2}}{2a^{2}n}\right)dx=1
\end{equation}

\noindent
より、

\begin{equation}
W_{n}(m)=\displaystyle \frac{1}{\sqrt{2\pi n}a}\exp\left(-\frac{x^{2}}{2a^{2}n}\right)
\end{equation}

\noindent
となる。

\end{document}
