\documentstyle[12pt,epsf]{report}
\topmargin=-45pt
\oddsidemargin=0cm
\evensidemargin=0cm
\textheight=23.7cm
\textwidth=16cm
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{Large}
\begin{center}
修士論文要旨\verb+    +１９９６年度（平成8年度）\\
\end{center}
\end{Large}

\begin{Large}
\begin{center}

遺伝子の翻訳開始領域のコンピュータ解析\\
{\normalsize Computer Analyses of Translation Initiation Sites of Genes}
\end{center}
\end{Large}

遺伝子は生物の形質を決める重要な要素である。遺伝子情報は細胞中のＤＮＡ
という分子に書き込まれているが、ＤＮＡの中で遺伝子として使われている領
域は
ほんの一部である。細胞内の生命現象の中でＤＮＡ中の遺伝子の領域が正確に
見分けられるメカニズムはまだ完
全には解明されていない。ＤＮＡの中で遺伝子になる領域と遺伝子にならない
領域の境界部分に着目すると、そこにはある一定のパターンが存在することが知られて
いる。そこで本研究では境界領域の中でも特に翻訳開始領域とよばれる領域
に着目し、GenBank遺伝子データベースの中から関連するデータを抽出し、解
析を行った。様々な角度からの分 
析を可能にするため、解析用のプログラムを開発した。この解析手法は独自のもの
である。その結果、ＡＵＧという配列が翻訳開始領域周辺においては減少する
ことが判明し、また高等な生物ほど開始コドンと上流のＡＵＧ配列を遠ざける
傾向があることが分かった。この他にも重要と思われる傾向をいくつか発見す
ることができた。 \\

\begin{small}
本研究は冨田勝助教授指導のもと、冨田研究会内のプロジェクト(通称ＡＴＧ
プロジェクト)の一環として行われた。本論文はその成果をまとめたものであ
る。役割分担を以下に記す。

\begin{description}
\item[指導教員] 冨田勝助教授
\item[プロジェクトリーダ] 斎藤輪太郎
\item[サーベイ] 斎藤輪太郎
\item[解析プログラムの主要部分の作成] 斎藤輪太郎
\item[開始コドンの周辺の塩基の分布の解析] 佐々木秀和(プログラムの作成と真核
生物の解析)、長田木綿子(原核生物の解析)、清水由香里(ミトコンドリアの解
析)、斎藤輪太郎(指導)
\item[開始コドン周辺のエントロピーの解析] 長田木綿子
\item[5'UTRのＧＣ/ＡＴ含量の解析] 斎藤輪太郎
\item[開始コドン周辺のＡＵＧ配列の頻度の解析] 斎藤輪太郎
\item[２つのＡＵＧ間の距離とleaky scanningの関係の解析] 斎藤輪太郎、佐々
木秀和
\item[２つのＡＵＧが近いときの傾向の解析] 斎藤輪太郎、佐々木秀和
\item[翻訳開始メカニズムと進化の関係の解析] 斎藤輪太郎
\item[読み飛ばされたＡＵＧの後のストップコドンの頻度の解析] 佐々木秀
和
\end{description}

\end{small}


\vspace{4ex}
\noindent
キーワード：\\
１.遺伝子\ \ \ ２.翻訳開始\ \ \ ３.コンピュータ解析\ \ \ ４.開始コドン
\ \ \ ５.Leaky Scanning\\

\begin{large}
\verb+                 +慶應義塾大学\ \ \ 大学院\ \ \ 政策・メディア研究科

\vspace{1ex}
\verb+                                            +斎藤輪太郎
\end{large}




\end{document}
