
\chapter{序文}

1995年にインフルエンザ菌の完全ゲノム配列1,830,135文字が同定されて以来、
ヒトを含む数多くの生物種の完全ゲノム配列がインターネットで公表されている。
いままでブラックボックスであった生命の「設計図／プログラム」が、少なくと
も機械語レベルでは参照できるようになったことになる。地球上すべての生物が
同じ「プログラム言語」を使用し、DNAやたんぱく質などのハードウェアは全生
物共通であることから、生物の本質はゲノム配列という「ソフトウェア」にある
と言える。

これに伴い、ゲノム配列情報に基づく全く新しい生命科学が登場した。
ラジオの原理や振る舞いを解析するとき（あるいは修理しようとするとき）、誰
しもがまず設計図を参照するように、生物の原理や振る舞いを解析するとき（あ
るいは病気を治療するとき）、生物の設計図であるゲノム配列情報をいかに利用
するかが重要な鍵となる。

今までに数多くのゲノム解析用ソフトウェアが開発さ
れた。しかしこれら既存のソフトウェアを利用するだけでは、新規の生物学的発
見をすることは難しい。大量に蓄積されているゲノムデータから、人々が驚くよ
うな生物学知見を発見するためには、独自のソフトウェアを開発したり、複数の
ソフトウェアを組み合わせたりすることが不可欠である。そしてそのためには、
生物学とコンピュータプログラミングの両方の知識を持った人材育成が必要であ
る。

慶應義塾大学湘南藤沢キャンパスでは、1998年からゲノム配列解析のための
プログラミング実習の授業を学部生および大学院生向けに実施してきた。1998年
〜2000年は「情報処理２B」、2001年〜現在までは「ゲノム解析プログラミング」
という科目名で、毎年数十人の学生が履修している。

本書は7年間に渡る実習授業で実際に使用している教材に手を加えて教科書にし
たものである。この授業の履修者の中には、その後ゲノム解析の研究を行い、在
学中に国際ジャーナルに論文が掲載された学生も少なくない。本書を手にした読
者においても、近い将来プログラミングを駆使してさまざまな生物学的知見を発
見されることを願ってやまない。

\vspace{2em}

\begin{flushright}
　　							冨田　勝
\end{flushright}

\newpage

本書はバイオインフォマティクスの中でも特に核酸・アミノ酸配列解析法および
遺伝子発現データの解析法を学習したい学部生、大学院生、研究者ならびに技術
者向けに書かれた実習用のテキストです。バイオインフォマティクスという学問
が注目を集めるようになってから10年以上が経とうとしていますが、新規実験技
術を用いて次々と生産・公開される多量の生化学データを効果的に解析するため
の手法を模索すべく、この学問は現在でも発展を続けています。一方で、配列の
アラインメントや遺伝子発現データのクラスタリングなど理論の整備が進み、確
立されつつある分野もあります。本書ではそのような分野の中から、バイオイン
フォマティクスの中で重要な位置を占めているものを取り上げました。

本書は互いにオーバーラップを含む統計解析、アルゴリズム、多変量解析の３つ
の部分から構成されています。統計解析としてまず、基本的な統計学や情報理論
を用いたシグナル配列の解析法を解説しました。次にバイオインフォマティクス
の分野で重要なアルゴリズムである、アラインメント、隠れマルコフモデル、
RNAの二次構造予測を取り上げました。これらは再帰アルゴリズムを使って簡潔に
記述されています。再帰アルゴリズムに馴染みが薄い方のために付録に詳しい説明を載
せましたので、まずはこちらを見て勉強して下さい。最後に多変量解析の例とし
て、遺伝子発現データの解析とコドンバイアスの解析を載せました。

解説にはなるべく図を使い、無味乾燥になりがちな理論をなるべく分かりやすく
説明するように心がけました。アルゴリズムを理解する上で最も良い方法は
実際にプログラムを組んでみることだと長年の経験から考えています。本書では
アルゴリズムを良く理解できるように、理論的背景の解説と並行してプログラム
への実装法も示しました。これは他書にはあまり見られない、本書の最大の特徴
でもあります。プログラムはC言語で書かれていますので、馴染みのない方にはC言
語初心者用のテキストを用意してあります。適宜数理科学のWEBページより
ダウンロードして勉強することをお勧めします。

本書は慶應義塾大学湘南藤沢キャンパス（SFC）の授業「ゲノム解析プログラミ
ング実習」および「バイオインフォマティクスアルゴリズム実習」で実際に使わ
れており、高い効果を挙げています。本書を手に取った読者の方々がバイオイン
フォマティクスの理論を学び、演習問題を通じて実際にプログラムを組み、その
楽しさを味わって頂けるなら、著者としてこれほど嬉しいことはありません。ま
た本書の中で不適切な記述などを見つけられた方は著者までご一報頂ければ幸い
です。


なおこのテキストを執筆するにあたって、同じ研究室の鈴木治夫氏にはバクテリ
アのコドンバイアスのデータを提供して頂いた上で様々なご意見を頂き、杉本昌
弘氏および谷内江望氏には本文中で扱う数式の計算を助けて頂きました。また藤
森茂雄氏には階層的クラスタリングを行うプログラムを提供して頂きました。東
京大学大学院新領域創成科学研究科の有田正規助教授には原稿を読んで頂き、本
テキストをより良い作品に仕上げるための様々なコメントを頂きました。これら
の方々に厚く御礼申し上げます。

最後に私の長期に渡る執筆活動を辛抱強く最後まで支えて頂いた数理科学編集部
の平勢耕介氏に感謝の意を表したいと思います。

\vspace{2em}

\begin{flushright}
斎藤輪太郎
\end{flushright}

