\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{texbook}
D.E.クヌース，\TeX{} ブック，アスキー出版局，1989.

\bibitem{ohno}
大野義夫編，\TeX{} 入門，共立出版，1989.

\bibitem{nodera1}
野寺隆志，楽々\LaTeX{}，共立出版，1990.

\bibitem{latexbook}
レスリー・ランポート，文書処理システム\LaTeX{}，アスキー出版局，1990.

% \bibitem{Okumura1}
% 奥村晴彦，\LaTeX{} 美文書作成入門，技術評論社，1991.

\bibitem{Itou}
伊藤和人，\LaTeX{} トータルガイド，秀和システムトレーディング，1991.

\bibitem{nodera2}
野寺隆志，今度こそ\AmSLaTeX{}，共立出版，1991.

\bibitem{jiyuu}
磯崎秀樹，\LaTeX{} 自由自在，サイエンス社，1992.

\bibitem{Styleuse}
古川徹生，岩熊哲夫，
\LaTeX{} のマクロやスタイルファイルの利用（styleuse.tex），1993.

\bibitem{Fujita1}
藤田眞作，
化学者・生化学者のための\LaTeX{}---パソコンによる論文作成の手引，
東京化学同人，1993.

\bibitem{impress}
鷺谷好輝，
日本語\LaTeX{} 定番スタイル集，No.1--3，
インプレス，1992--1994.

% \bibitem{Okumura2}
% 奥村晴彦監修，\LaTeX{} 入門---美文書作成のポイント，
% 技術評論社，1994.

\bibitem{Ase}
阿瀬はる美，てくてく\TeX{}，アスキー出版局，1994.

\bibitem{Fujita2}
藤田眞作，\LaTeX{} マクロの八街，
アジソン・ウェスレイ・パブリッシャーズ・ジャパン，1995.

\bibitem{Fujita3}
藤田眞作，\LaTeX{} 本づくりの八街，
アジソン・ウェスレイ・パブリッシャーズ・ジャパン，1996.

\bibitem{Takayama}
高山健三，Inside DVI$\rightarrow$PS，UNIX MAGAZINE，1994--1996.

\bibitem{Seroul}
R. Seroul, and S. Levy, 
A Beginner's Book of \TeX{}, Springer-Verlag, 1989.

\bibitem{Eijkhout}
%V. Eijkhout,
%\TeX{} by Topic, Addison-Wesley, 1991.
ビクター・エイコー，
\TeX{} by Topic---\TeX{} をよく深く知るための39章．
アスキー出版局，1999. 

\bibitem{Abrahams}
% P.W. Abrahams, \TeX{} for the Impatient, 
% Addison-Wesley, 1992.
ポール・W・エイブラハム，明快 \TeX{}，
アジソン・ウェスレイ・パブリッシャーズ・ジャパン，1997.

\bibitem{Bech}
S. von Bechtolsheim, \TeX{} in Practice, vol.\RN{1}--\RN{4}, 
Springer-Verlag, 1993.

\bibitem{Gr}
G. Gr\"{a}tzer, Math into \TeX{} -- A Simple Introduction to \AmSLaTeX{}, 
Birkh\"{a}user, 1993.

\bibitem{Kopka}
H. Kopka, and P.W. Daly,
A Guide to \LaTeX{}, Addison-Wesley, 1993.

\bibitem{Walsh}
N. Walsh, 
Making \TeX{} Work, O'Reilly \& Associates, 1994.

\bibitem{Salomon}
D. Salomon, The Advanced \TeX{}book, 
Springer-Verlag, 1995.

\bibitem{Eguchi}
江口庄英，Ghostscript Another Manual, ソフトバンク，1997.

\bibitem{Nakano}
中野賢，日本語 \LaTeXe ブック，アスキー出版局，1996.

% \bibitem{Okumura3}
% 奥村晴彦，\LaTeXe{} 美文書作成入門，技術評論社，1997.

\bibitem{Fujita4}
藤田眞作，\LaTeXe{} 階梯，
アジソン・ウェスレイ・パブリッシャーズ・ジャパン，1996.

\bibitem{}
乙部巌己，江口庄英，
p\LaTeXe{} for Windows Another Manual Vol.0--2，
ソフトバンク，1996--1997.

\bibitem{FMi1}
マイケル・グーセンス，フランク・ミッテルバッハ，アレキサンダー・サマリン，
\LaTeX{} コンパニオン，アスキー出版局，1998.

\bibitem{FMi3}
M. Goossens, and S. Rahts, 
The \LaTeX{} Web Companion,   
Addison-Wesley, 1999. 

\bibitem{Lipkin}
B.S. Lipkin, 
\LaTeX{} for Linux, Springer-Verlag New York, 1999. 

% \bibitem{FMi2}
% M. Goossens, S. Rahts, and  F. Mittelbach
% The \LaTeX{} Graphics Companion, Addison-Wesley, 1997.
\bibitem{FMi2}
マイケル・グーセンス，セバスチャン・ラッツ，フランク・ミッテルバッハ，
\LaTeX{} グラフィックスコンパニオン， 
アスキー出版局，2000. 

\bibitem{Okumura}
奥村晴彦，［改訂版］\LaTeXe{} 美文書作成入門， 
技術評論社，2000. 
\end{thebibliography}

\endinput
